# TP2 : Environnement virtuel

- [TP2 : Environnement virtuel](#tp2--environnement-virtuel)
- [I. Topologie réseau](#i-topologie-réseau)
- [II. Interlude accès internet](#ii-interlude-accès-internet)
- [III. Services réseau](#iii-services-réseau)
  - [1. DHCP](#1-dhcp)
  - [2. Web web web](#2-web-web-web)

# I. Topologie réseau

🤖 Sur **`node1.lan1.tp2`**
```
[robot-045@node1 ~]$ hostname
node1.lan1.tp1
```
- afficher ses cartes 
```
[robot-045@node1 ~]$ ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:92:de:27 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.1.1.11/24 brd 10.1.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe92:de27/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
```
- afficher sa table de routage
```
[robot-045@node1 ~]$ ip route
10.1.1.0/24 dev enp0s8 proto kernel scope link src 10.1.1.11 metric 100
10.1.2.0/24 via 10.1.1.254 dev enp0s8
```
- prouvez qu'il peut joindre `node2.lan2.tp2`
```
[robot-045@node1 ~]$ ping 10.1.2.12
PING 10.1.2.12 (10.1.2.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.1.2.12: icmp_seq=1 ttl=63 time=1.30 ms
64 bytes from 10.1.2.12: icmp_seq=2 ttl=63 time=1.28 ms
64 bytes from 10.1.2.12: icmp_seq=3 ttl=63 time=0.894 ms
64 bytes from 10.1.2.12: icmp_seq=4 ttl=63 time=0.978 ms

--- 10.1.2.12 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 5011ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.894/1.136/1.299/0.160 ms
```
- prouvez avec un `traceroute` que le paquet passe bien par `router.tp2`
```
[robot-045@node1 ~]$ traceroute 10.1.2.12
traceroute to 10.1.2.12 (10.1.2.12), 30 hops max, 60 byte packets
 1  10.1.1.254 (10.1.1.254)  6.875 ms  6.168 ms  5.532 ms
 2  10.1.2.12 (10.1.2.12)  5.082 ms !X  4.850 ms !X  3.863 ms !X
```
---
# II. Interlude accès internet

🤖 **Sur `router.tp2`**

- prouvez que vous avez un accès internet (ping d'une IP publique)
```
[robot-045@router ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=113 time=32.7 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=113 time=31.8 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=3 ttl=113 time=31.6 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=4 ttl=113 time=31.5 ms

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3008ms
rtt min/avg/max/mdev = 31.451/31.884/32.673/0.517 ms
```
- prouvez que vous pouvez résoudre des noms publics (ping d'un nom de domaine public)
```
[robot-045@router ~]$ ping www.google.com
PING www.google.com (172.217.20.164) 56(84) bytes of data.
64 bytes from waw02s07-in-f164.1e100.net (172.217.20.164): icmp_seq=1 ttl=113 time=29.5 ms
64 bytes from waw02s07-in-f164.1e100.net (172.217.20.164): icmp_seq=2 ttl=113 time=31.6 ms
64 bytes from waw02s07-in-f164.1e100.net (172.217.20.164): icmp_seq=3 ttl=113 time=31.1 ms
64 bytes from waw02s07-in-f164.1e100.net (172.217.20.164): icmp_seq=4 ttl=113 time=31.6 ms

--- www.google.com ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3008ms
rtt min/avg/max/mdev = 29.478/30.944/31.649/0.898 ms
```

---
🤖 **Accès internet LAN1 et LAN2**

- ajoutez une route par défaut sur les deux machines du LAN1
```
[robot-045@node2 ~]$ sudo ip route add default via 10.1.1.254
```
- ajoutez une route par défaut sur les deux machines du LAN2
```
[robot-045@node2 ~]$ sudo ip route add default via 10.1.2.254
```
- configurez l'adresse d'un serveur DNS que vos machines peuvent utiliser pour résoudre des noms
```
[robot-045@node2 ~]$ sudo nano /etc/resolv.conf
[robot-045@node2 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search lan1.tp1

nameserver 8.8.8.8
nameserver 1.1.1.1
```
- dans le compte-rendu, mettez-moi que la conf des points précédents sur `node2.lan1.tp2`
- prouvez que `node2.lan1.tp2` a un accès internet :
  - il peut ping une IP publique
  ```
  [robot-045@node2 ~]$ ping 1.1.1.1
  PING 1.1.1.1 (1.1.1.1) 56(84) bytes of data.
  64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=1 ttl=62 time=7.05 ms
  64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=2 ttl=62 time=7.87 ms
  64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=3 ttl=62 time=8.04 ms
  64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=4 ttl=62 time=6.53 ms

  --- 1.1.1.1 ping statistics ---
  4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3006ms
  rtt min/avg/max/mdev = 6.530/7.372/8.036/0.619 ms
  ```
  - il peut ping un nom de domaine 
  ```
  [robot-045@node2 ~]$ ping www.google.com
  PING www.google.com (216.58.214.164) 56(84) bytes of data.
  64 bytes from mad01s26-in-f4.1e100.net (216.58.214.164): icmp_seq=1 ttl=115 time=31.9 ms
  64 bytes from mad01s26-in-f4.1e100.net (216.58.214.164): icmp_seq=2 ttl=115 time=33.7 ms
  64 bytes from mad01s26-in-f4.1e100.net (216.58.214.164): icmp_seq=3 ttl=115 time=33.9 ms
  64 bytes from mad01s26-in-f4.1e100.net (216.58.214.164): icmp_seq=4 ttl=115 time=33.1 ms

  --- www.google.com ping statistics ---
  4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3011ms
  rtt min/avg/max/mdev = 31.932/33.150/33.898/0.759 ms
  ```

---
# III. Services réseau

## 1. DHCP

🤖 **Sur `dhcp.lan1.tp2`**

- n'oubliez pas de renommer la machine (`node2.lan1.tp2` devient `dhcp.lan1.tp2`)
```
[robot-045@dhcp ~]$ hostname
dhcp.lan1.tp1
```
- changez son adresse IP en `10.1.1.253`
```
[robot-045@dhcp ~]$ ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:2e:1d:05 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.1.1.253/24 brd 10.1.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe2e:1d05/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
```
- setup du serveur DHCP
  - commande d'installation du paquet
  ```
  [robot-045@dhcp ~]$ sudo dnf -y install dhcp-server
  Last metadata expiration check: 6:01:31 ago on Thu 19 Oct 2023 10:38:08 AM CEST.
  Dependencies resolved.
  [...]
  Installed:
    bind-export-libs-32:9.11.36-8.el8_8.2.x86_64   dhcp-common-12:4.3.6-49.el8.noarch   dhcp-libs-12:4.3.6-49.el8.x86_64
    dhcp-server-12:4.3.6-49.el8.x86_64

  Complete!
  ```
  - fichier de conf
  ```
  [robot-045@dhcp ~]$ sudo nano /etc/dhcp/dhcpd.conf
  [robot-045@dhcp ~]$ cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
  # create new
  # specify domain name
  option domain-name "srv.world";
  # specify DNS server's hostname or IP address
  option domain-name-servers 1.1.1.1;
  # default lease time
  default-lease-time 600;
  # max lease time
  max-lease-time 7200;
  # this DHCP server to be declared valid
  authoritative;
  # specify network address and subnetmask
  subnet 10.1.1.0 netmask 255.255.255.0 {
      # specify the range of lease IP address
      range 10.1.1.100 10.1.1.200;
      # specify broadcast address
      option broadcast-address 10.1.1.255;
      # specify gateway
      option routers 10.1.1.254;
  }
  ```
  - service actif
  ```
  [robot-045@dhcp ~]$ sudo systemctl start dhcpd
  [robot-045@dhcp ~]$ sudo systemctl enable dhcpd
  Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/dhcpd.service → /usr/lib/systemd/system/dhcpd.service.
  [robot-045@dhcp ~]$ systemctl status dhcpd
  ● dhcpd.service - DHCPv4 Server Daemon
     Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/dhcpd.service; enabled; vendor preset: disabled)
     Active: active (running) since Thu 2023-10-19 16:39:59 CEST; 4min 54s ago
  [...]
  ```

---
🤖 **Sur `node1.lan1.tp2`**

```
[robot-045@node1 ~]$ sudo dnf install -y dhclient
```
- demandez une IP au serveur DHCP
```
[robot-045@node1 ~]$ sudo dhclient -v
Internet Systems Consortium DHCP Client 4.3.6
Copyright 2004-2017 Internet Systems Consortium.
All rights reserved.
For info, please visit https://www.isc.org/software/dhcp/

Listening on LPF/enp0s8/08:00:27:92:de:27
Sending on   LPF/enp0s8/08:00:27:92:de:27
Sending on   Socket/fallback
Created duid "\000\004\340~|\031\027\316F\323\215\257\217w\357MW?".
DHCPDISCOVER on enp0s8 to 255.255.255.255 port 67 interval 5 (xid=0x2e158664)
DHCPREQUEST on enp0s8 to 255.255.255.255 port 67 (xid=0x2e158664)
DHCPOFFER from 10.1.1.253
DHCPACK from 10.1.1.253 (xid=0x2e158664)
bound to 10.1.1.100 -- renewal in 235 seconds.
```
- prouvez que vous avez bien récupéré une IP *via* le DHCP
```
[robot-045@node1 ~]$ ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:92:de:27 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.1.1.11/24 brd 10.1.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet 10.1.1.100/24 brd 10.1.1.255 scope global secondary dynamic enp0s8
       valid_lft 642sec preferred_lft 642sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fe92:de27/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
```
- prouvez que vous avez bien récupéré l'IP de la passerelle
```
[robot-045@node1 ~]$ ip route
default via 10.1.1.254 dev enp0s8
10.1.1.0/24 dev enp0s8 proto kernel scope link src 10.1.1.11 metric 100
```
- prouvez que vous pouvez `ping node1.lan2.tp2`
```
[robot-045@node1 ~]$ ping 10.1.2.11
PING 10.1.2.11 (10.1.2.11) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.1.2.11: icmp_seq=1 ttl=63 time=2.26 ms
64 bytes from 10.1.2.11: icmp_seq=2 ttl=63 time=1.82 ms
64 bytes from 10.1.2.11: icmp_seq=3 ttl=63 time=1.66 ms

--- 10.1.2.11 ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2004ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.658/1.915/2.263/0.255 ms
```

---
## 2. Web web web

🤖 **Sur `web.lan2.tp2`**

- n'oubliez pas de renommer la machine (`node2.lan2.tp2` devient `web.lan2.tp2`)
```
[robot-045@web ~]$ hostname
web.lan2.tp1
```
- setup du service Web
  - installation de NGINX
  ```
  [robot-045@web ~]$ sudo dnf install nginx
  [...]
  Complete!
  ```
  - gestion de la racine web `/var/www/site_nul/`
  ```
  [robot-045@web ~]$ sudo mkdir -p /var/www/site_nul
  ```
  - configuration NGINX
  ```
  [robot-045@web ~]$ sudo nano /etc/nginx/conf.d/site_nul.conf
  [robot-045@web ~]$ sudo cat /etc/nginx/conf.d/site_nul.conf
  server {
      listen 80;
      server_name site_nul.tp2;

      location / {
          root /var/www/site_nul;
          index index.html;
      }
  }
  ```
  - service actif
  ```
  [robot-045@web ~]$$ sudo firewall-cmd --reload
  success
  [robot-045@web ~]$ sudo systemctl restart nginx
  [robot-045@web ~]$ sudo systemctl status nginx
  ● nginx.service - The nginx HTTP and reverse proxy server
     Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/nginx.service; disabled; vendor preset: disabled)
     Active: active (running) since Thu 2023-10-19 17:11:07 CEST; 12s ago
  ```
  - ouverture du port firewall
  ```
  [robot-045@web ~]$ sudo firewall-cmd --add-port=80/tcp --permanent
  success
  [robot-045@web ~]$ sudo firewall-cmd --reload
  success
  ```
- prouvez qu'il y a un programme NGINX qui tourne derrière le port 80 de la machine (commande `ss`)
```
[robot-045@web ~]$ ss -tulwn | grep :80
tcp   LISTEN 0      511          0.0.0.0:80        0.0.0.0:*
tcp   LISTEN 0      511             [::]:80           [::]:*
```
- prouvez que le firewall est bien configuré
```
[robot-045@web ~]$ sudo firewall-cmd --list-all
public (active)
  target: default
  icmp-block-inversion: no
  interfaces: enp0s8
  sources:
  services: cockpit dhcpv6-client ssh
  ports: 80/tcp
  protocols:
  forward: no
  masquerade: no
  forward-ports:
  source-ports:
  icmp-blocks:
  rich rules:
```

---
🤖 **Sur `node1.lan1.tp2`**

- éditez le fichier `hosts` pour que `site_nul.tp2` pointe vers l'IP de `web.lan2.tp2`
```
[robot-045@web ~]$ sudo nano /etc/hosts
[robot-045@web ~]$ sudo cat /etc/hosts
127.0.0.1   localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
::1         localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6
10.1.2.12   site_nul.tp2
```
- visitez le site nul avec une commande `curl` et en utilisant le nom `site_nul.tp2`
```
[robot-045@web ~]$ curl site_nul.tp2
<!DOCTYPE html>
<html>
    <meta charset="UTF-8">
    <body>
        <h1>My First Emoji</h1>
        <p>&#128512;</p>
    </body>
</html>
```
